\section{Dokumentace skriptu pro pokročilé objekty}
\subsection{Úvod}
Tato kapitola shrnuje principy implementace předposlední, tedy 4. části projektu předmětu IDS. Není zde pro nadbytečnost obsažen ER diagram, ani model případů užití, jelikož je lze nalézt v dokumentaci odevzdané dříve. Pro přehlednost je okomentován i zdrojový kód.

\subsection{Vytváření pokročilých triggerů}
Nejdříve je provedeno naplnění tabulky daty. Ta jsou vytvořena, pokud možno, co nejrůznoroději tak, aby byly pokryty všechny eventuální kombinace pokročilých dotazů.

Jelikož se projekt zabývá půjčovnou hudebních nosičů s různými alby o různých délkách skladeb, bylo vhodné vytvořit \texttt{databázový trigger} nad počítáním celkové délky alba při známé délce jednotlivých skladeb. Tento trigger má název \texttt{auto\_album\_length\_trigger}, přičemž po přidání, aktualizaci, nebo odstranění skladby z alba deklaruje čtyři pomocné proměnné, které pomáhají s následnou úpravou celkového času.

Druhý a třetí trigger kontrolují správnost zadávání dat při manipulaci s výpůjčkou nosiče. Při přidávání, nebo editaci dat v tabulce \texttt{CARRIER\_BORROW\_RECORDS} automaticky kontrolují validitu dat vrácení, resp. očekávaného vrácení a při chybném vstupu volají výjimku.




\subsection{Optimalizace dotazů}
Princip optimalizace dotazů je v tomto projektu předveden na dvou případech. Dotaz zjišťující počet vypůjčených nosičů alb v jednotlivých měsících nejdříve proběhl standardně, tedy prostým příkazem \texttt{SELECT} z tabulky \texttt{CARRIER\_BORROW\_RECORDS}. V takovém případě byla jeho cena 5 (tabulka \ref{tab1}). Následně byl přidán index přistupující ke sloupci data vypůjček téže tabulky. V takovém případě spadla jeho cena na hodnotu 3 (tabulka \ref{tab2}). Tento dotaz, vzhledem ke své minimálnosti, již nelze dále optimalizovat.

\begin{table}[h]
    \centering \catcode`\-=12
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{ID} & \textbf{Operation} & \textbf{Name} & \textbf{Rows} & \textbf{Bytes} & \textbf{Cost} \\ \hline
        0 & SELECT STATEMENT & & 9 & 72 & {\color{red} 5} \\ 
        1 & SORT ORDER BY & & 9 & 72 & 5 \\
        2 & HASH GROUP BY & & 9 & 72 & 5 \\
        3 & TABLE ACCESS FULL & CARRIER\_BORROW\_RECORDS & 10 & 80 & 3 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{\texttt{EXPLAIN PLAN} \textbf{před} optimalizací}
    \label{tab1}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering \catcode`\-=12
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{ID} & \textbf{Operation} & \textbf{Name} & \textbf{Rows} & \textbf{Bytes} & \textbf{Cost} \\ \hline
        0 & SELECT STATEMENT & & 9 & 72 & {\color{red} 3} \\ 
        1 & SORT ORDER BY & & 9 & 72 & 3 \\
        2 & HASH GROUP BY & & 9 & 72 & 3 \\
        3 & TABLE ACCESS FULL & CARRIER\_BORROW\_RECORDS & 10 & 80 & 1 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{\texttt{EXPLAIN PLAN} \textbf{po} optimalizací}
    \label{tab2}
\end{table}

\newpage
Druhá optimalizace je znázorněna na dotazu vypisujícím jména zákazníků, kteří si kdy vypůjčili album \textit{The best of Waterflame}. Po spojení čtyř tabulek je při standardní cestě  cena dotazu 12 (tabulka \ref{tab3}). Po vytvoření indexu do jmenného sloupce tabulky alb spadne cena dotazu na hodnotu 11 (tabulka \ref{tab4}). Tento výsledek by šel ještě dále vylepšit přidáním indexů do tabulky \texttt{CARRIER\_COLLECTION}, ale vzhledem k malému počtu záznamů by toto vylepšení čas dále nezlepšilo.

\begin{table}[h]
    \centering \catcode`\-=12
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{ID} & \textbf{Operation} & \textbf{Name} & \textbf{Rows} & \textbf{Bytes} & \textbf{Cost} \\ \hline
        0 & SELECT STATEMENT & & 2 & 140 & {\color{red} 12} \\ 
        1 & HASH GROUP BY & & 2 & 140 & 12 \\
        2 & NESTED LOOPS & & 2 & 140 & 11 \\
        3 & NESTED LOOPS & & 2 & 140 & 11 \\ \hline
        \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{řez \texttt{EXPLAIN PLAN} \textbf{před} optimalizací}
    \label{tab3}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering \catcode`\-=12
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{ID} & \textbf{Operation} & \textbf{Name} & \textbf{Rows} & \textbf{Bytes} & \textbf{Cost} \\ \hline
        0 & SELECT STATEMENT & & 2 & 140 & {\color{red} 11} \\ 
        1 & HASH GROUP BY & & 2 & 140 & 11 \\
        2 & NESTED LOOPS & & 2 & 140 & 10 \\
        3 & NESTED LOOPS & & 2 & 140 & 10 \\ \hline
        \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{řez \texttt{EXPLAIN PLAN} \textbf{po} optimalizací}
    \label{tab4}
\end{table}


\subsection{Práva a materializovaný pohled}
Definice přístupových práv k databázovým objektům pro druhého člena týmu byly provedeny příkazy:

\medskip
\noindent
\texttt{GRANT~ALL~PRIVILEGES~ON~\dots~TO~\dots}

\medskip
\noindent
a to pro každý databázový objekt zvlášť. Řešitelům se bohužel nepodařilo tuto konstrukci minimalizovat. 

Pro demonstraci materializovaného pohledu \texttt{late\_returners} patřící prvnímu členu týmu, kde tabulky byly definované druhým členem týmu, byl vybrán dotaz na konkrétní osoby, které překračují výpůjční dobu. Toto bylo dosaženo spojením čtyř tabulek autora \texttt{xdousa00}. Pohled pak patří uživateli \texttt{xpospi0k} s příslušnými právy. Konkrétní \texttt{SELECT} následuje v kódu vzápětí,  přičemž jednoduše vybere všechny záznamy.
